\chapter{Wstęp}
\label{wstep}

W dzisiejszych czasach systemy wizyjne znajdują coraz więcej zastosowań w~życiu codziennym. Wraz ze wzrostem mocy obliczeniowej współczesnych komputerów oraz spadkiem cen kamer i~sprzętu wizyjnego można zaobserwować dynamiczny rozwój tej dziedziny informatyki. Są one używane między innymi w~systemach inteligentnego, obszarowego sterowania ruchem, monitoringu przestrzeni miejskiej oraz w~bardziej zaawansowanych rozwiązaniach CCTV, jak na przykład systemach detekcji potencjalnych zagrożeń na lotniskach lub w~miejscach publicznych. We wszystkich wyżej wymienionych zastosowaniach kluczową kwestią jest oddzielenie pierwszego planu od tła. Odseparowanie dynamicznych elementów obrazu od statycznej scenerii jest podstawą działania znacznej części algorytmów śledzących.

W tym miejscu należy zwrócić uwagę na różnicę pomiędzy inicjalizacją, a generacją tła. Inicjalizacja modelu tła jest to proces jednorazowy, w którym na podstawie pewnej liczby ramek i odpowiednich algorytmów zostaje uzyskany model tła. Generacją tła natomiast nazywany jest ciągły proces aktualizacji wstępnie zainicjalizowanego modelu  tła. W algorytmach generacji tła pożądana jest możliwość wykonywania ich w czasie rzeczywistym, natomiast przy inicjalizacji tła czas działania algorytmu jest mniej istotny. We wszystkich algorytmach generacji tła występuje inicjalizacja, jednakże w wielu z nich jest ona bardzo ograniczona, i~polega na uznaniu pierwszej ramki jako pierwszego modelu tła.

Pomimo ciągłego rozwoju algorytmów stosowanych do inicjalizacji modelu tła nadal istnieją sytuacje, w~których algorytmy te nie są w~stanie wygenerować poprawnych rezultatów. Największe problemy sprawiają zmienne warunki oświetlenia oraz drobne ruchy obiektów tła (np. liście na wietrze). Kolejnym niepożądanym zjawiskiem jest wtapianie się obiektów z~pierwszego planu w~tło, gdy pozostają one przez długi czas nieruchome. 
Nieustannie trwają prace nad stworzeniem algorytmów eliminujących lub minimalizujących skutki wyżej wymienionych zjawisk. Próby te zostały opisane między innymi w~\cite{Baltieri2010} oraz \cite{Reddy2009}.
Metody te zaliczają się do klasy metod przestrzennych (blokowych), a~ich zaimplementowanie i~porównanie będzie stanowić jeden z~celów niniejszej pracy. Następnie zostaną one skonfrontowane z~metodami operującymi na poziomie pikseli - opisanymi w~pracach \cite{7} oraz \cite{Wang2006}.

