\chapter{Metody operujące na poziomie pikseli}
\label{cha:Metody operujące na poziomie pikseli}
\section{Mixture of Gaussians (MOG)}
\subsection{Wprowadzenie}
Tło sceny zawiera wiele dynamicznych obiektów jak poruszane na wietrze gałęzie i liście drzew czy krzewów. Takie zmiany w tle powodują, że wartość intensywności danego piksela w czasie mogą się bardzo różnić od siebie. Z tego powodu wykorzystanie pojedynczego przybliżenia rozkładu prawdopodobieństwa przy użyciu krzywej Gaussa daje złe rezultaty. Zamiast tego w opisywanej metodzie użyto podejścia bazującego na wykorzystaniu kilku rozkładów Gaussa o różnych parametrach w celu zamodelowania takich zmian\cite{7}.

Standardowe adaptacyjne modele tła polegają na tworzeniu aproksymacji tła, które jest podobne do obecnej statycznej sceny za wyjątkiem miejsc w których odbył się ruch. Podejście takie jest efektywne w sytuacjach gdy obiekty poruszają się stale, a tło jest widoczne znaczną część czasu, jednakże nie sprawdza się ono dla scen zawierających dużo poruszających się obiektów, a w szczególności, gdy obiekty poruszają się powoli. Nie potrafi także poradzić sobie z tłami posiadającymi rozkład dwumodalny, powoli odtwarza tło jeśli zostanie ono odkryte i ma jeden ustalony próg dla całej sceny. 

W opisywanej metodzie zamiast modelować wartości wszystkich pikseli jako wyłącznie jeden typ rozkładu, wartości dla każdego piksela modelowane są mieszanka rozkładów Gaussa. Bazując na trwałości i wariancji każdego użytego do mieszanki rozkładu Gaussa określane jest które z nich mogą odnosić się do kolorów tła. Wartości pikseli, które nie mieszczą się w żadnym rozkładzie tła uznawane są za piksele należące do pierwszego planu. Taki stan pikseli utrzymuje się do czasu kiedy zaczną wystarczająco dobrze pasować któregoś z rozkładów tła. 

Opisywana metoda dostosowuje się aby radzić sobie ze zmianami oświetlenia, powtarzalnymi ruchami elementów tła, powolnie poruszającymi się elementami pierwszego planu oraz prowadzaniu lub usuwaniu elementów ze sceny. Powolnie poruszające się elementy potrzebują więcej czasu aby wpasować się w tło, ponieważ ich ma większą wariancję niż tło. Powtarzające się zmiany również są uwzględniane, a model rozkładu tła jest utrzymywany nawet jeśli jest chwilowo zamieniony przez inny rozkład, co prowadzi do szybszego odtworzenia tła w przypadku usunięcia obiektów ze sceny.
Metoda ta wykorzystuje dwa podstawowe parametry: 
\begin{lstlisting}
a - stała uczenia
T - porcja danych jaka powinna być uwzględniona w tle
\end{lstlisting}

Zakładając, że każdy piksel obrazu będzie pochodził z jednej płaszczyzny przy zmiennym świetleniu, to do wydzielenia tła z takiego obrazu wystarczy użycie pojedynczej adaptacyjnej aproksymacji rozkładem Gaussa dla każdego piksela. Jednakże w rzeczywistych warunkach na obrazie występuje wiele powierzchni oraz zmienne oświetlenie, co sprawia, że potrzebne jest użycie kilku adaptacyjnych rozkładów Gaussa. W opisywanej metodzie użyta jest mieszanka kilku adaptacyjnych rozkładów Gaussa. Za każdym razem, gdy parametry rozkładu są aktualizowane, następuje proces oceny dostępnych rozkładów w celu określenia tego najbardziej prawdopodobnego. 

\subsection{Opis metody}
\subsubsection{Model mieszanki}

Niech kolejne wartości danego piksela w czasie nazywają się "pixel process". Zatem "pixel process" jest to seria danego wartości piksela. przy czym dla obrazów w skali szarości są to wartości skalarne, a dla obrazów kolorowych są to wektory. O danym pikselu $\{x_0,y_0\}$ w danej chwili czasu t, można powiedzieć, że znana jest jego historia
\begin{equation}
\{X_1,\dots,X_t\}=\{I(x_0,y_0,i):1\le i \le t\}
\end{equation}
gdzie $I$ jest sekwencją ramek.

%Wartość każdego piksela odzwierciedla jasność odpowiadającego mu w rzeczywistości miejsca w przestrzeni, więc jeśli panują tam statyczne warunki oświetlenia, to wartość ta jest relatywnie stała. W takim przypadku zakładając, że w trakcie procesu akwizycji obrazu  powstał szum Gaussowski, to można go opisać jedną krzywą Gaussa ze środkiem rozkładu umieszczonym w okolicach średniej wartości piksela. Niestety rzeczywiste sekwencje wideo najczęściej zawierają dynamicznie zmieniające się oświetlenie, zmiany sceny oraz poruszające się obiekty. W przypadku zmiany oświetlenia w statycznej scenie 


%If  lighting changes occurred in a static scene, it 
%would be necessary for the Gaussian to track those 
%changes.  
%If  a static object was added to the scene 
%and was not incorporated into the background until it 
%had been there longer than the previous object, the 
%corresponding pixels could be considered foreground 
%for arbitrarily long periods. 
%This would lead to accu- 
%mulated errors in the foreground estimation, resulting 
%in poor tracking behavior. These factors suggest that 
%more recent observations may be more important in 
%determining the Gaussian parameter estimates. 
%An additional aspect of variation occurs if moving 
%objects are present in the scene. Even a relatively con- 
%sistently colored moving object is generally expected 
%to produce more variance than a “static” object. Also, 
%in general, there should be more data supporting the 
%background distributions because they are repeated, 
%whereas pixel values for different objects are often not 
%the same color. 
%These are the guiding factors in our choice of model 
%and update procedure.  
%The recent history of each 
%pixel, {XI,  ..., Xt}, is modeled by a mixture of K Gaus- 
%sian distributions.  The probability of observing the 
%current pixel value is 
%K 
Niedawna historia dla każdego piksela modelowana jest mieszaniną K rozkładów Gaussa. Prawdopodobieństwo zaobserwowania obecnego piksela określa się wzorem

\begin{equation}
P(X_t)=\sum_{i=1}^{K} \omega_{i,t} * \eta(X_t, \mu_{i,t} , \Sigma_{i,t})
\end{equation}

gdzie K jest ilością rozkładów,  $\omega_{i,t}$ jest oszacowaną wagą $i$-tego rozkładu w mieszance w chwili $t$, $\mu_{i,t}$ jest średnią wartością  $i$-tego rozkładu w mieszance w chwili $t$, $\Sigma_{i,t}$ jest macierzą kowariancji $i$-tego rozkładu w mieszance w chwili $t$,$\eta$ jest funkcją gęstości prawdopodobieństwa Gaussa

\begin{equation}
\eta(X_t,\mu,\Sigma)=\frac{1}{(2\pi)^\frac{n}{2} |\Sigma|^\frac{1}{2}}e^{-\frac{1}{2}(X_t-\mu_t)^T \Sigma^{-1} (W_t -\mu_t)}
\end{equation}

gdzie K określane jest przez dostępną pamięć oraz moc obliczeniową jednostki na której wykonywany jest algorytm. Najczęściej spotykaną wartością jest od 3 do 5. W celu zmniejszenia ilości obliczeń przyjmuje się, że macierz kowariancji ma postać:

\begin{equation}
\Sigma_{k,t}=\sigma^2_kI
\end{equation}

Takie rozwiązanie zakłada, że wartości dla poszczególnych kolorów składowych każdego piksela mają taką samą wariancję. Takie założenie jest błędne, lecz pozwala ominąć odwracanie macierzy, co jest zadaniem bardzo kosztownym, za cenę mniejszej precyzji. 

Zatem rozkład ostatnio obserwowanych wartości dla każdego piksela w obrazie opisany jest mieszanką rozkładów Gaussa. Nowa wartość piksela będzie na ogół reprezentowana przez jeden z głównych składników mieszanki. 

%If  the pixel process could be considered a sta- 
%tionary process, a standard method for maximizing 
%the likelihood  of  the observed data is  expectation 
%maxzmizatzon[ 11.  Unfortunately, each pixel process 
%varies over time as the state of the world changes, 
%so we use an approximate method which essentially 
%treats each new observation as a sample set of size 1 
%and uses standard learning rules to integrate the new 
%data. 
%Because there is a mixture model for every pixel in 
%the image, implementing an exact EM algorithm on 
%a window of recent data would be costly. 

Do obliczenia wartości nowego piksela użyta została metoda on-line K-means approximation (tłumaczenie?). Każda wartość piksela jest sprawdzana pod kątem dopasowania do jednego z K rozkładów. Warunkiem przynależności jest wartość w zakresie do 2,5 odchylenia standardowego z danego rozkładu. Zmiana opisanego wcześniej progu ma niewielki wpływ na wydajność algorytmu. Opisany sposób wyboru odpowiednich pikseli jest bardzo użyteczny dla obszarów z różnym oświetleniem, ponieważ obiekty znajdujące się w zacienionych obszarach mają mniejszy szum niż obiekty znajdujące się w jaśniejszych regionach.

W przypadku gdy żaden rozkład nie został dopasowany do danego piksela, to rozkład z najmniejszą wagą jest zastępowany nowym z wartością piksela jako nową wartością oczekiwaną, dużą wariancją i niską wagą.

Wcześniejsze wagi K rozkładów w czasie t są aktualizowane wg wzoru 

\begin{equation}
\omega_{k,t}=(1-\alpha)\omega_{k,t-1}+\alpha(M_{k,t})
\end{equation}
gdzie $\alpha$ to tempo uczenia, a $M_{k,t}$ jest 1 dla dopasowanego rozkładu i 0 dla pozostałych rozkładów. Po dokonaniu aproksymacji wagi są normalizowane. $\frac{1}{\alpha}$ oznacza stałą czasową określającą prędkość z jaką parametry rozkładów się zmieniają.

Dla rozkładów niedopasowanych do danego piksela wartości $\mu$ i $\sigma$ pozostają niezmienione. Dla rozkładów, które zostały dopasowane wartości $\mu$ i $\sigma$ obliczane są następująco:

\begin{equation}
\mu_t=(1-\rho)\mu_{t-1}+\rho X_t
\end{equation}

\begin{equation}
\sigma^2_t=(1-\rho)\sigma^2_{t-1}+\rho(X_t-\mu_t)^T(X_t-\mu_t)
\end{equation}
przy czym

\begin{equation}
\rho = \alpha\eta(X_t|\mu_k,\sigma_k)
\end{equation}

Jedną z największych zalet opisanego rozwiązania jest fakt, że kiedy jakiś obiekt zostanie dodany do tła, to nie niszczy on istniejącego modelu tła. Oryginalny kolor tła zostaje zachowany w mieszance do czasu aż stanie się najmniej prawdopodobnym kolorem oraz zostanie zaobserwowany nowy kolor. Zatem jeśli obiekt pozostanie nieruchomy wystarczająco długo aby stać się częścią tła, a następnie się poruszy, to rozkład opisujący poprzednie tło ciągle istnieje w tymi samymi $\mu$ i $\sigma^2$, ale mniejszym $\omega$ przez co może zostać szybko ponownie dołączony do modelu tła.

\subsubsection{Estymacja modelu tła}


Podczas gdy parametry modelu mieszanki dla każdego piksela zmieniają się, należy określić które rozkłady z mieszanki dają największe prawdopodobieństwo bycia wygenerowanymi przez procesy tła. Z heurystycznego punktu widzenia najbardziej interesujące są rozkłady, które dają najlepsze dopasowanie i najmniejszą wariancję



%To understand this choice, consider the accumu- 
%lation of supporting evidence and the relatively low 
%variance for the “background” distributions when a 
%static, persistent object is visible. In contrast, when 
%a new object occludes the background object, it will 
%not, in general, match one of the existing distributions 
%which will result in either the creation of a new dis- 
%tribution or the increase in the variance of an existing 
%distribution. Also, the variance of the moving object 
%is expected to remain larger than a background pixel 
%until the moving object stops. To model this, we need 
%a method for deciding what portion of the mixture 
%model best represents background processes. 

W celu wybrania odpowiednich rozkładów należy uszeregować je według wartości $\omega$/$\sigma$. Wartość ta zwiększa się zarówno przy zwiększeniu dopasowania, jak i przy zmniejszeniu wariancji. W praktyce tak uszeregowana lista daje zbiór rozkładów, gdzie najbardziej prawdopodobni kandydaci znajdują się na początku, a najmniej prawdopodobni na końcu.
Pierwsze rozkłady wybrane jako model tła wybiera się za pomocą wzoru 

\begin{equation}
B = argmin_b\left(\sum_{k=1}^{b}\omega_k>T\right)
\end{equation}
gdzie T jest miarą minimalnej ilości danych jaka powinna być prana pod uwagę. Rozwiązanie takie bierze pod uwagę najlepiej dostosowany rozkład dotąd, aż pewna porcja T danych jest rozważona. Jeśli T jest jest wartością małą, to tedy model tła zazwyczaj jest unimodalny. Jeśli T jest wartością większą, multimodalny rozkład wywołany powtarzalnymi ruchami w tle może skutkować uwzględnieniem w modelu tła więcej niż jednego koloru. Skutkuje to efektem przezroczystości, który pozwala modelowi przyjmować dwa lub więcej oddzielnych kolorów. 

%This takes the “best” distributions until a certain por- 
%tion, T, of the recent data has been accounted for. If 
%a small value for T is chosen, the background model 
%is usually unimodal. If this is the case, using only the 
%most probable distribution will save processing. 
%If  T is higher, a multi-modal distribution caused 
%by a repetitive background motion  
%could result in more than one color being included in 
%the background model. This results in a transparency 
%effect which allows the background to accept two or 
%more separate colors.