\chapter{Metody operujące na poziomie pikseli}
\label{cha:Metody operujące na poziomie pikseli}
Metody inicjalizacji modelu tła działające na poziomie pikseli działają na najmniejszych możliwych częściach obrazu, czyli na pojedynczych pikselach. Metody te biorą pod uwagę jedynie wartość piksela w danym miejscu obrazu bez zwracania uwagi na bezpośrednie sąsiedztwo analizowanego elementu.
W~niniejszym rozdziale zostaną opisane 4 metody inicjalizacji tła zaliczające się do tej grupy:
\begin{itemize}
\item Mixture of Gaussians (MOG)
\item Średnia z bufora ramek
\item Aproksymacja średniej przy użyciu parametru alfa
\item Mediana z bufora ramek
\end{itemize}
\section{Mixture of Gaussians (MOG)}
\subsection{Wprowadzenie}
Tło sceny zawiera wiele dynamicznych obiektów jak poruszane na wietrze gałęzie i~liście drzew czy krzewów. Zmiany w~obrazie nimi wywołane powodują, że wartość intensywności danego piksela oraz jego kolor w~czasie mogą się bardzo różnić od siebie. Z~tego powodu wykorzystanie pojedynczego przybliżenia rozkładu prawdopodobieństwa przy użyciu krzywej Gaussa użyte w \cite{Wren1997} daje złe rezultaty. Zamiast tego w~opisywanej metodzie użyto podejścia bazującego na wykorzystaniu kilku rozkładów Gaussa o~różnych parametrach w~celu zamodelowania takich zmian \cite{7}.

%Standardowy adaptacyjny model tła polega na tworzeniu aproksymacji tła, które jest podobne do obecnej statycznej sceny za wyjątkiem miejsc, w~których odbył się ruch. Podejście takie jest efektywne w~sytuacjach, gdy obiekty poruszają się nieustannie, a~tło jest widoczne znaczną część czasu, jednakże nie sprawdza się ono dla scen zawierających dużo poruszających się obiektów, a~w szczególności, gdy obiekty te poruszają się powoli. Nie potrafi także poradzić sobie z~tłami posiadającymi rozkład dwumodalny (posiadający 2 najczęściej występujące wartości), powoli odtwarza tło jeśli zostanie ono odkryte i~ma jeden ustalony próg dla całej sceny. 

W metodzie MOG zamiast modelować wartości wszystkich pikseli jako wyłącznie jeden typ rozkładu, modelowane są one mieszanką rozkładów Gaussa. Bazując na wadze i~wariancji każdego użytego do mieszanki rozkładu Gaussa określane jest, które z~nich mogą odnosić się do pikseli tła, a które do obiektów pierwszego planu. Wartości pikseli, które nie pasują do żadnego rozkładu tła uznawane są za piksele należące do pierwszego planu. Taki stan pikseli utrzymuje się do czasu kiedy zaczną wystarczająco dobrze pasować do któregoś z~rozkładów tła. 

Opisywana metoda dostosowuje się tak, aby radzić sobie ze zmianami oświetlenia, powtarzalnymi ruchami elementów tła, powolnie poruszającymi się elementami pierwszego planu oraz wprowadzaniu lub usuwaniu elementów ze sceny. Powolnie poruszające się elementy potrzebują więcej czasu aby wpasować się w~tło, ponieważ rozkład do którego pasują ma większą wariancję niż tło. Powtarzające się zmiany również są uwzględniane, a~model rozkładu tła jest utrzymywany nawet jeśli jest chwilowo zamieniony przez inny rozkład, co prowadzi do szybszego odtworzenia tła w~przypadku usunięcia obiektów ze sceny.
W większości implementacji tej metody inicjalizacja obrazu odbywa się za pomocą pierwszej ramki.
%Metoda ta wykorzystuje dwa podstawowe parametry: 
%\begin{lstlisting}
%a - stała uczenia
%T - porcja danych jaka powinna być uwzględniona w~tle
%\end{lstlisting}

%Zakładając, że każdy piksel obrazu będzie pochodził z~jednej płaszczyzny przy zmiennym świetleniu, to do wydzielenia tła z~takiego obrazu wystarczy użycie pojedynczej adaptacyjnej aproksymacji rozkładem Gaussa dla każdego piksela. Jednakże w~rzeczywistych warunkach na obrazie występuje wiele powierzchni oraz zmienne oświetlenie, co sprawia, że potrzebne staje się użycie kilku adaptacyjnych rozkładów Gaussa. W~opisywanej metodzie użyta jest mieszanka kilku takich rozkładów o~różnych parametrach. Za każdym razem, gdy parametry rozkładu są aktualizowane, następuje proces oceny dostępnych rozkładów w~celu określenia tego najbardziej prawdopodobnego. 

\subsection{Opis metody}
\subsubsection{Model mieszanki}

Niech kolejne wartości danego piksela w~czasie nazywają się historią piksela. Zatem jest to ciąg wartości danego piksela, gdzie dla obrazów w~skali szarości są to wartości skalarne, a~dla obrazów kolorowych są to wektory. O~danym pikselu $\{x_0,y_0\}$ w~danej chwili czasu t, można powiedzieć, że znana jest jego historia
\begin{equation}
\{X_1,\dots,X_t\}=\{I(x_0,y_0,i):1\le i \le t\}
\end{equation}
gdzie: $I$ jest sekwencją ramek.

Niedawna historia dla każdego piksela modelowana jest mieszanką K~rozkładów Gaussa. Prawdopodobieństwo zaobserwowania obecnego piksela określa się wzorem

\begin{equation}
P(X_t)=\sum_{i=1}^{K} \omega_{i,t} \cdot \eta(X_t, \mu_{i,t} , \Sigma_{i,t})
\end{equation}

\noindent gdzie K~jest liczbą rozkładów,  $\omega_{i,t}$ jest oszacowaną wagą $i$-tego rozkładu w~mieszance w~chwili $t$, $\mu_{i,t}$ jest średnią wartością  $i$-tego rozkładu w~mieszance w~chwili $t$, $\Sigma_{i,t}$ jest macierzą kowariancji w~chwili $t$,$\eta$ jest funkcją gęstości prawdopodobieństwa Gaussa:

\begin{equation}
\eta(X_t,\mu,\Sigma)=\frac{1}{(2\pi)^\frac{n}{2} |\Sigma|^\frac{1}{2}}e^{-\frac{1}{2}(X_t-\mu_t)^T \Sigma^{-1} (W_t -\mu_t)}
\end{equation}

\noindent gdzie: K~określane jest przez dostępną pamięć oraz moc obliczeniową jednostki na której wykonywany jest algorytm. Najczęściej spotykana wartość mieści się w~zakresie od 3~do 5. W~celu zmniejszenia ilości obliczeń przyjmuje się, że macierz kowariancji ma postać:

\begin{equation}
\Sigma_{k,t}=\sigma^2_kI
\end{equation}

Takie rozwiązanie zakłada, że wartości dla poszczególnych składowych barwnych każdego piksela mają taką samą wariancję. Założenie to obciążone jest pewnymi błędami, lecz pozwala uniknąć wykonywania operacji odwracania macierzy, co jest zadaniem bardzo kosztownym, za cenę mniejszej precyzji. 

Zatem rozkład ostatnio obserwowanych wartości dla każdego piksela w~obrazie opisany jest mieszanką rozkładów Gaussa. Nowa wartość piksela będzie na ogół reprezentowana przez jeden z~głównych składników mieszanki. 

Do obliczenia wartości nowego piksela użyta została metoda aproksymacji K średnimi. Każda wartość piksela jest sprawdzana pod kątem dopasowania do jednego z~K rozkładów. Obliczana jest odległość piksela od każdego z rozkładów, zdefiniowana jako 2,5 odchylenia standardowego z~danego rozkładu. Opisany sposób wyboru odpowiednich pikseli jest bardzo użyteczny dla obszarów z~różnym oświetleniem, ponieważ obiekty znajdujące się w~zacienionych obszarach mają mniejszy szum niż obiekty znajdujące się w~jaśniejszych regionach.

W przypadku, gdy żaden rozkład nie został dopasowany do danego piksela, to rozkład z~najmniejszą wagą jest zastępowany nowym z~wartością piksela jako nową wartością oczekiwaną, dużą wariancją i~niską wagą.

Wcześniejsze wagi K~rozkładów w~czasie t~są aktualizowane wg wzoru: 

\begin{equation}
\omega_{k,t}=(1-\alpha)\omega_{k,t-1}+\alpha(M_{k,t})
\end{equation}
gdzie: $\alpha$ to tempo uczenia, a~$M_{k,t}$ jest 1~dla dopasowanego rozkładu i~0 dla pozostałych rozkładów. Po dokonaniu aproksymacji wagi są normalizowane. $\frac{1}{\alpha}$ oznacza stałą czasową określającą prędkość z~jaką parametry rozkładów się zmieniają.

Dla rozkładów niedopasowanych do danego piksela wartości $\mu$ i~$\sigma$ pozostają niezmienione. Dla rozkładów, które zostały dopasowane wartości $\mu$ i~$\sigma$ obliczane są następująco:

\begin{equation}
\mu_t=(1-\rho)\mu_{t-1}+\rho X_t
\end{equation}

\begin{equation}
\sigma^2_t=(1-\rho)\sigma^2_{t-1}+\rho(X_t-\mu_t)^T(X_t-\mu_t)
\end{equation}
przy czym:

\begin{equation}
\rho = \alpha\eta(X_t|\mu_k,\sigma_k)
\end{equation}

Jedną z~największych zalet opisanego rozwiązania jest fakt, że kiedy jakiś obiekt zostanie dodany do tła, to nie niszczy on istniejącego modelu tła. Oryginalny kolor tła zostaje zachowany w~mieszance do czasu, aż stanie się najmniej prawdopodobnym kandydatem oraz zostanie zaobserwowany nowy kolor. Zatem jeśli obiekt pozostanie nieruchomy wystarczająco długo aby stać się częścią tła, a~następnie się poruszy, to rozkład opisujący poprzednie tło ciągle istnieje w~tymi samymi $\mu$ i~$\sigma^2$, ale mniejszym $\omega$ przez co może zostać szybko ponownie dołączony do modelu tła.

\subsubsection{Estymacja modelu tła}


Podczas gdy parametry modelu mieszanki dla każdego piksela zmieniają się, należy określić które rozkłady z~mieszanki dają największe prawdopodobieństwo bycia wygenerowanymi przez procesy tła. Z~heurystycznego punktu widzenia najbardziej interesujące są rozkłady, które dają najlepsze dopasowanie i~najmniejszą wariancję


W celu wybrania odpowiednich rozkładów należy uszeregować je według wartości $\omega$/$\sigma$. Wartość ta rośnie zarówno przy zwiększeniu dopasowania, jak i~przy zmniejszeniu wariancji. W~praktyce tak uszeregowana lista daje zbiór rozkładów, gdzie najbardziej prawdopodobni kandydaci znajdują się na początku, a~najmniej prawdopodobni na końcu.
Selekcji pierwszych rozkładów do modelu tła dokonuje się za pomocą wzoru 

\begin{equation}
B = argmin_b\left(\sum_{k=1}^{b}\omega_k>T\right)
\end{equation}
gdzie: T~jest miarą minimalnej ilości danych jaka powinna być prana pod uwagę. Rozwiązanie takie bierze pod uwagę najlepiej dostosowany rozkład dotąd, aż pewna porcja T~danych jest rozważona. Jeśli T~jest jest wartością małą, to wtedy model tła zazwyczaj jest unimodalny. Jeśli T~jest wartością większą, multimodalny rozkład wywołany powtarzalnymi ruchami w~tle może skutkować uwzględnieniem w~modelu tła więcej niż jednego koloru. Rezultatem tego jest efekt przezroczystości, który pozwala modelowi przyjmować dwa lub więcej oddzielnych kolorów. 


\section{Średnia z~bufora ramek}
\subsection{Wprowadzenie}
Średnia z~bufora ramek jest jedną z~najprostszych możliwych metod inicjalizacji tła. W tej metodzie tło inicjalizowane jest na podstawie całego bufora ramek. Algorytm ten opiera się na wyliczaniu średniej arytmetycznej dla każdej pozycji piksela na obrazie spośród ramek zgromadzonych w~buforze.

\subsection{Opis metody}
Wartość dla każdego piksela tła wyliczana jest ze wzoru.

\begin{equation}
B(x,y)=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} P(x_i,y_i)
\end{equation}

\noindent gdzie: $B(x,y)$ oznacza obecną wartość piksela tła w~miejscu (x,y), $n$ oznacza rozmiar bufora, $P(x_i,y_i)$ oznacza wartość piksela na pozycji (x,y) w~$i$-tej ramce w~buforze.


\section{Aproksymacja średniej przy użyciu parametru alfa}
\subsection{Wprowadzenie}

Metoda ta jest modyfikacją średniej z~bufora ramek. Jej głównym założeniem jest aproksymacja średniej za pomocą morfingu ramek. Daje ona podobne rezultaty, jednakże w~przeciwieństwie do swojego pierwowzoru nie wykorzystuje bufora, a przez to charakteryzuje się mniejszą złożonością pamięciową. Inicjalizacja tła przeprowadzana jest na podstawie pierwszej ramki.

\subsection{Opis metody}
Wartość dla każdego piksela tła wyliczana jest ze wzoru:

\begin{equation}
\label{alpha}
B_{n}(x,y) = P_{n}(x,y) \cdot (1-\alpha) + B_{n-1}(x,y) \cdot \alpha
\end{equation}

\noindent gdzie: $B_{n}(x,y)$ oznacza obecną wartość piksela tła w~miejscu (x,y), $P_{n}(x,y)$ oznacza wartość piksela na pozycji (x,y) w~obecnej ramce, $B_{n-1}$ oznacza wartość piksela tła na pozycji (x,y) w~poprzedniej iteracji algorytmu.

\section{Mediana z bufora ramek}
\subsection{Wprowadzenie}

Mediana z~bufora ramek jest kolejną z prostych metod inicjalizacji tła. Do zainicjalizowania tła używa ona całego bufora ramek. Algorytm ten opiera się na wyliczaniu mediany dla każdej pozycji piksela na obrazie spośród ramek zgromadzonych w~buforze.

\subsection{Opis metody}
Wartość dla każdego piksela tła wyliczana jest ze wzoru.

\begin{equation}
\label{alpha}
B(x,y) = \widetilde{P(x,y)}, \; gdzie \;  P(x,y) = \{P_{1}(x,y), P_{2}(x,y), \dots , P_{n}(x,y)\}
\end{equation}

\noindent gdzie: $B(x,y)$ oznacza wartość piksela tła w~miejscu (x,y), $P(x,y)$ oznacza zbiór wartość piksela na pozycji (x,y) we wszystkich ramkach w buforze, $\widetilde{P(x,y)}$ oznacza medianę (wartość środkową) na pozycji (x,y) we wszystkich ramkach w buforze, $P_{i}(x,y)$ oznacza wartość piksela na pozycji (x,y) \newline w $i$-tej ramce, gdzie $i \in \{1,2,\dots,n\}$.
