\chapter{Wstęp}
\label{wstep}

W dzisiejszych czasach systemy wizyjne znajdują coraz więcej zastosowań w~życiu codziennym. Wraz ze wzrostem mocy obliczeniowej współczesnych komputerów oraz spadkiem cen kamer i~sprzętu wizyjnego można zaobserwować dynamiczny rozwój tej dziedziny informatyki. Są one używane między innymi w~systemach inteligentnego, obszarowego sterowania ruchem, monitoringu przestrzeni miejskiej oraz w~bardziej zaawansowanych rozwiązaniach CCTV, jak na przykład systemach detekcji potencjalnych zagrożeń na lotniskach lub w~miejscach publicznych. We wszystkich wyżej wymienionych zastosowaniach kluczową kwestią jest oddzielenie pierwszego planu od tła. Odseparowanie dynamicznych elementów obrazu od statycznej scenerii jest podstawą działania znacznej części algorytmów śledzących.

W tym miejscu należy zwrócić uwagę na różnicę pomiędzy inicjalizacją, a generacją tła. Inicjalizacja modelu tła jest to proces jednorazowy, w którym na podstawie pewnej liczby ramek i odpowiednich algorytmów zostaje uzyskany model tła. Generacją tła natomiast nazywany jest ciągły proces aktualizacji wstępnie zainicjalizowanego modelu  tła. W algorytmach generacji tła pożądana jest możliwość wykonywania ich w czasie rzeczywistym, natomiast przy inicjalizacji tła czas działania algorytmu jest mniej istotny. We wszystkich algorytmach generacji tła występuje inicjalizacja, jednakże w wielu z nich jest ona bardzo ograniczona  i~polega na uznaniu pierwszej ramki jako pierwszego modelu tła.

Pomimo ciągłego rozwoju algorytmów stosowanych do inicjalizacji modelu tła nadal istnieją sytuacje, w~których algorytmy te nie są w~stanie wygenerować poprawnych rezultatów. Największe problemy sprawiają zmienne warunki oświetlenia oraz drobne ruchy obiektów tła (np. liście na wietrze). Kolejnym niepożądanym zjawiskiem jest wtapianie się obiektów z~pierwszego planu w~tło, gdy pozostają one przez długi czas nieruchome. 
Nieustannie trwają prace nad stworzeniem algorytmów eliminujących lub minimalizujących skutki wyżej wymienionych zjawisk. Próby te zostały opisane między innymi w~\cite{Baltieri2010} oraz \cite{Reddy2009}.
Metody te zaliczają się do klasy metod przestrzennych (blokowych), a~ich zaimplementowanie i~porównanie będzie stanowić jeden z~celów niniejszej pracy. Następnie zostaną one skonfrontowane z~metodami operującymi na poziomie pikseli - opisanymi w~pracach \cite{7}.
\newpage
\section{Struktura pracy i stworzone programy}
Niniejsza praca składa się z następujących rozdziałów (w nawiasach podano osobę odpowiedzialną za dany rozdział):
\begin{enumerate}
\item Wstęp - wprowadzenie do zagadnienia, zastosowania metod inicjalizacji modelu tła (Jakub Gola, Zbigniew Tekiela),
\item Metody operujące na poziomie pikseli - opis metod MOG, średnia z bufora ramek, mediana z bufora ramek, aproksymacja średniej przy użyciu parametru alfa (Zbigniew Tekiela),
\item Metody blokowe (przestrzenne) - opis metod operujących na grupach pikseli, wykorzystujących transformatę DCT i rekursywną transformatę Hadamarda (Jakub Gola),
\item Metodologia badań - opis użytych sekwencji wideo oraz metryk do oceny skuteczności metod (Jakub Gola, Zbigniew Tekiela),
\item Badania - opis rezultatów uzyskanych przez poszczególne metody (Jakub Gola - metody przestrzenne, Zbigniew Tekiela - metody operujące na pikselach),
\item Porównanie metod - opis porównawczy metod MOG, mediana z bufora i metod przestrzennych, porównanie wartości metryk (Jakub Gola, Zbigniew Tekiela),
\item Wnioski - omówienie rezultatów uzyskanych przez poszczególne metody, propozycje ulepszeń algorytmów (Jakub Gola, Zbigniew Tekiela),
\item Słownik użytych pojęć - objaśnienia terminów używanych w niniejszej pracy (Jakub Gola),
\item Dodatek A - spis zawartości płyty CD (Zbigniew Tekiela),
\item Dodatek B - opis najważniejszych klas i metod użytych programów (Jakub Gola - program robust.exe, Zbigniew Tekiela - program simple\_pixel\_methods).
\end{enumerate}
W celu porównania metod inicjalizacji tła utworzono nastepujące programy (w nawiasie podano osobę odpowiedzialną):
\begin{enumerate}
\item robust.exe - program obliczający model tła metodami przestrzennymi (Jakub Gola) oraz metodą MOG (Zbigniew Tekiela),
\item simple\_pixel\_methods.exe - program obliczający model tła metodami: średniej z bufora ramek (Jakub Gola), aproksymacji średniej przy użyciu parametru alfa, mediany z bufora ramek (Zbigniew Tekiela).
\end{enumerate}